\chapter{Manipuler Git}

Dans ce chapitre, nous verrons comment manipuler l'historique de notre projet, faire des changements importants dans notre projet sans avoir peur de perdre notre travail.

\section{Visualiser l'historique}

Nous avons déjà fait connaissance avec la commande \texttt{git log}. Voyons plus en détail ses possibilités pour visualiser un historique.

Pour connaître les différences introduites par un instantané, on utilise l'option \texttt{-p} (pour \texttt{p}atch) :

\begin{consolecode}
$ git log -p
commit 2f051e6a237ea54a01bc9377c9f1508d6332b61f
Author: Jonathan Schaeffer <schaeffer@univ-brest.fr>
Date:   Tue Aug 18 15:36:24 2015 +0200
    Suppression du fichier

diff --git a/mon_fichier.txt b/mon_fichier.txt
deleted file mode 100644
index 7d72abc..0000000
--- a/mon_fichier.txt
+++ /dev/null
@@ -1 +0,0 @@
-Contenu
$
\end{consolecode}

Pour une sortie moins verbeuse, plus résumée, on peut utiliser :

\begin{consolecode}
$ git log --pretty='%h %ad | %s%d [%an]' --graph --date=short
* 2f051e6 2015-08-18 | Suppression du fichier (HEAD, master)
* bf67c41 2015-08-18 | Premier commit [Jonathan Schaeffer]
$
\end{consolecode}

Pour éviter de se souvenir de cette commande pratique, on peut créer un alias, qu'on appellera \texttt{git hist} :

\begin{consolecode}
$ git config --global alias.hist \ 
  "log --pretty=format:'%h %ad | %s%d [%an]' --graph --date=short"
$
\end{consolecode}
\section{Annuler des actions}
\label{sec:annul}

On a vu jusqu'à présent comment déplacer les modifications de notre dépôt vers son état de droite (cf. la représentation \ref{fig:3etats}) :
\begin{itemize}
\item état modifié $\Rightarrow$ indexé : \texttt{git add mon\_fichier}
\item état indexé $\Rightarrow$ instantané enregistré : \texttt{git commit}
\end{itemize}

\subsection{Corriger un commit}

Voyons d'abord comment corriger un commit, par exemple dans le cas où notre index n'était pas complet au moment du dernier commit (oubli d'ajouter un fichier).

La première étape est de compléter notre index, à l'aide de la commande \texttt{git add}. Lorsque l'index est complet, on veut le charger, non pas dans un nouveau commit, mais dans le dernier commit effectué. Pour cela, on utilise la commande :

\mint{console}| git commit --amend|

Le message du dernier commit apparaît, ce qui nous permet de le changer, et on voit dans la liste des changements les nouvelles modifications apportées par l'index.

Ainsi, le workflow complet est le suivant :

\begin{minted}{console}
$ git commit -m 'validation initiale'
$ git add fichier_oublie
$ git commit --amend
$
\end{minted}

\subsection{Désindexer un ficher indexé}

Dans le cas où on a indexé plusieurs modifications (avec la commande \texttt{git add}), imaginons qu'on souhaite retirer un des fichiers indexés pour ne pas qu'il soit intégré au prochain instantané.

La commande \texttt{git status}, qui nous informe de l'état du dépôt, nous donne les indications nécessaires pour effectuer cette opération :

\begin{consolecode}
$ git status
Sur la branche master
Fichiers non suivis:
  (utilisez "git add <fichier>..." pour inclure dans ce qui sera validé)
    plonegroup.rb
    schema.rb
aucune modification ajoutée à la validation mais des fichiers non suivis
sont présents (utilisez "git add" pour les suivre)
$ git add .
$ git status
Sur la branche master
Modifications qui seront validées :
  (utilisez "git reset HEAD <fichier>..." pour désindexer)
    nouveau fichier : plonegroup.rb
    nouveau fichier : schema.rb
$ git reset HEAD schema.rb
$ git status
Sur la branche master
Modifications qui seront validées :
  (utilisez "git reset HEAD <fichier>..." pour désindexer)
    nouveau fichier : plonegroup.rb
Fichiers non suivis:
  (utilisez "git add <fichier>..." pour inclure dans ce qui sera validé)
    schema.rb
$
\end{consolecode}

Avec la commande \texttt{git reset HEAD unfichier} on  peut donc extraire un fichier de l'index.

\subsection{Annuler les modifications locales}

Pour annuler toutes les modifications faites à un fichier qui n'ont pas encore été ajoutées à l'index, la commande est \texttt{git checkout -- monfichier}

Il est important de noter que cette commande est destructive ! En l'utilisant vous retrouvez votre fichier dans l'état de son dernier commit, les modifications non indexées ont été supprimées pour de bon.

Cette commande n'a aucun effet si le fichier est déjà ajouté à l'index.

La figure \ref{fig:3etats_undo} illustre l'effet de la commande d'annulation. Notez qu'une fois que des données sont en base, il n'est pas possible de revenir en arrière.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\linewidth]{images/3etats_undo}
\end{center}
\caption{Les 3 états dans un dépôt Git et leurs transitions}
\label{fig:3etats_undo}
\end{figure}

\begin{Exercise}[title={Manipuler les états},name=Exercice,label=exo:manip]
Dans votre dépôt, commencez par créer 2 nouveaux fichiers en y mettant du contenu.

\begin{enumerate}
\item Ajoutez un des 2 fichiers à l'index
\item Faites un commit de votre index
\item Éxaminez l'état de votre dépôt (\texttt{git status})
\item Ajoutez le 2eme fichier à l'index
\item Faites un nouveau commit
\item Regardez les logs
\item Corrigez le dernier message du dernier commit
\item Ajoutez une modification à l'un des fichiers
\item Corrigez le dernier commit pour qu'il intègre cette modification
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Answer}[ref=exo:manip]
\begin{consolecode}
$ git add fichier1
$ git commit
$ git status
$ git add fichier2
$ git commit
$ git log
$ git commit --amend
$ git add fichier2 # après modification de fichier2
$ git commit --amend
\end{consolecode}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[title={Retour en arrière},name=Exercice,label=exo:retour]
Nous allons maintenant nous exercer à revenir en arrière dans notre dépôt :

\begin{enumerate}
\item Modifiez un fichier et ajoutez-le à l'index
\item Retirez votre modification de l'index
\item Annulez votre modification pour retrouver l'état du dernier commit 
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Answer}[ref={exo:retour}]
\begin{consolecode}
$ git add fichier1
$ git reset fichier1
$ git checkout -- fichier1
\end{consolecode}
\end{Answer}

\section{Manipuler l'historique}

Nous avons présenté de nouvelles commandes dans la section \ref{sec:annul}, sans vraiment explorer toutes leurs possibilités ni explicité certains détails. Qu'est ce que \texttt{HEAD} ? Qu'est ce qu'un \texttt{checkout} ?

Nous allons étudier ces aspects en manipulant notre historique d'instantanés.

\subsection{La représentation de l'historique}

Les instantanés successifs peuvent être représentés comme formant une chaîne dans le temps. La figure \ref{fig:commits} illustre cette représentation.

\begin{description}
\item{HEAD} est un pointeur utilisé par git pour référencer le commit courant.
\item{master} est un autre pointeur. Il représente le commit courant de la branche "master".
\end{description}

Nous aborderons la notion de branches dans la section \ref{sec:branche}

La représentation de la figure \ref{fig:commits} nous accompagnera pour comprendre l'effet des commandes que nous allons manipuler maintenant.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=.7\linewidth]{images/commits_hist}
\end{center}
\caption{Représentation de la chaîne des instantanés}
\label{fig:commits}
\end{figure}

\subsection{Se balader dans l'historique}

Remonter l'historique d'un projet et explorer son état à un instant, revient à déplacer le pointeur \texttt{HEAD} dans notre historique. Notre dépôt présente le projet dans l'état pointé par \texttt{HEAD}.

On déplace le pointeur \texttt{HEAD} grâce à la commande \texttt{checkout}, qui prend en paramètre le numéro de série de l'instantané ciblé :

\begin{consolecode}
$ git hist
* 7632086 2015-08-20 | Commit supplémentaire (HEAD, master)
* 2f051e6 2015-08-18 | Suppression du fichier [Jonathan Schaeffer]
* bf67c41 2015-08-18 | Premier commit [Jonathan Schaeffer]
$ git checkout bf67c41
Note: checking out '2f051e6'.
$ git hist
* bf67c41 2015-08-18 | Premier commit (HEAD) [Jonathan Schaeffer]
\end{consolecode}

On est remontés dans le temps. On peut regarder l'état du projet à ce moment là.

Notez que le message affiché par git lors du checkout explique la situation "detached HEAD", ou "HEAD détaché". Nous détaillerons cela dans la section \ref{sec:branche}. Pour le moment, nous n'allons rien modifier. La figure \ref{fig:detachedhead} représente ce qui vient de se passer suite à la commande \texttt{git checkout}.

Mais où sont passés tous les commits postérieurs ? Remarquez que, dans l'affichage des logs, on ne voit plus apparaître le pointeur \texttt{master}. Pour retrouver notre projet complet, il faut retourner à master :

\mint{console}|$ git checkout master|

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=.7\linewidth]{images/commit_detachedhead}
\end{center}
\caption{Effet de la commande \texttt{git checkout bd9c49b}}
\label{fig:detachedhead}
\end{figure}

\subsection{Annuler le dernier commit}

Avec git, il ne faut pas prendre la mauvaise habitude de vouloir réécrire l'histoire. Si on souhaite annuler le dernier commit, par exemple, la meilleure pratique est de créer un nouveau commit qui va inverser toutes les modifications du dernier instantané.

Pour y parvenir, la commande à utiliser est : 

\mint{console}|git revert HEAD|

Cette commande va créer un nouveau commit qui annule les modifications enregistrées dans le dernier commit. Ainsi, on voit la série de commande suivante :

\begin{consolecode}
$ git revert HEAD
[master f061f93] Revert "Commit supplémentaire"
 2 files changed, 107 deletions(-)
 delete mode 100644 plonegroup.rb
 delete mode 100644 schema.rb
$ git hist
* f061f93 2015-08-20 | Revert "Commit supplémentaire" (HEAD, master)
* 7632086 2015-08-20 | Commit supplémentaire [Jonathan Schaeffer]
* 2f051e6 2015-08-18 | Suppression du fichier [Jonathan Schaeffer]
* bf67c41 2015-08-18 | Premier commit [Jonathan Schaeffer]
\end{consolecode}

Et nous nous retrouvons dans le même état que le commit 2f051e6.

\subsection{Les pointeurs}

Encore un mot sur les pointeurs utilisés par git. Bien comprendre leur comportement s’avérera très utile dans votre utilisation de cet outil.

Lorsqu'on crée un nouveau commit, git crée l'instantané avec son numéro de référence et déplace le pointeur HEAD, ainsi que le pointeur de la branche courante (\texttt{master} par défaut) pour les placer sur ce dernier commit.

\subsection{Gérer des étiquettes simples}

Au cours de votre projet, vous voudrez marquer certains instantanés particulièrement importants. Par exemple, votre développement a atteint une version stable.

Git permet de mettre un pointeur personalisé, appelé \texttt{tag}, sur n'importe quel instantané :

\begin{consolecode}
$ git tag version-1.0
$ git hist
* f061f93 2015-08-20 | Revert ... (HEAD, tag: version-1.0, master)
\end{consolecode}

On peut ensuite retourner sur un tag passé avec la commande \texttt{checkout}


\begin{Exercise}[title={Gérer l'historique},name=Exercice,label=exo:histo]

Avant de manipuler l'historique, ajoutez à votre configuration l'alias \texttt{git hist} qui vous sera très pratique :

\mint{console}|$ git config --global alias.hist "log --pretty=format:'%h %ad | %s%d [%an]' --graph --date=short"|

Maintenant, vous allez remonter au premier instantané de votre projet. Vérifiez, avec la commande \texttt{git hist} l'historique de votre projet. Vérifiez ensuite que votre projet est bien dans l'état initial.

Placez une étiquette (\texttt{tag}) sur ce commit initial.

Retournez maintenant au dernier commit de votre projet.

Puis, utilisez l'étiquette posée précédemment pour retourner à cet instantané.

Enfin, retournez dans le "présent".

\end{Exercise}

\begin{Answer}[ref=exo:histo]
Les commandes sont les suivantes :

\begin{consolecode}
$ git checkout bf67c41
$ git tag init
$ git checkout master
$ git checkout init
$ git checkout master
\end{consolecode}
\end{Answer}

\section{Les branches de développement}
\label{sec:branche}

Jusqu'ici nous avons pensé notre historique de façon linéaire. Mais il est possible, et très facile, de créer points de divergence dans notre projet.
Par exemple, vous arrivez à un point où votre projet est stable. Il vous faut maintenant étudier une nouvelle fonctionnalité, mais vous ne voulez pas toucher à la version stable.
Par contre, vous voulez garder la possibilité de corriger des éléments dans la version stable, donc y revenir ensuite.

Git propose un mécanisme très simple pour la gestion des points de divergence dans votre projet. On appelle cela des \texttt{branches}.

\subsection{Création de branches}

Dans l'exemple illustré par la série de figures \ref{fig:branchs}, nous distinguons 3 étapes du développement.

Étape \ref{fig:branchnew}, on crée une nouvelle branche, grace aux commandes :

\begin{consolecode}
$ git branch devel
$ git checkout devel
\end{consolecode}

Ces 2 commandes peuvent être racourcies en :

\mint{console}|$ git checkout -b devel|%$

Étape \ref{fig:branchwithcommit}, on travaille sur la branche devel, en créant deux nouveaux commits.

À l'étape \ref{fig:branchfinal}, on doit revenir sur la branche master pour travailler sur une autre phase du projet. Pour cela, on commence par retourner sur la branche master (déplacer HEAD sur master), puis on fait de nouvelles modifications que l'on commit :

\begin{consolecode}
$ git checkout master
$ git commit
$ git commit
\end{consolecode}
%$

\begin{figure}
\centering
\subfloat[Création d'une branche]{
  \label{fig:branchnew}
  \includegraphics[width=.4\linewidth]{images/branches0.pdf}
  }
\hspace{5pt}
\subfloat[Travail sur la branche devel]{
  \label{fig:branchwithcommit}
  \includegraphics[width=.6\linewidth]{images/branches1.pdf}
  }
\hspace{5pt}
\subfloat[Avancées sur la branche master]{
  \label{fig:branchfinal}
  \includegraphics[width=.7\linewidth]{images/branches2.pdf}
  }
\hspace{5pt}
\caption{États successifs de l'historique dans la gestion des branches}
\label{fig:branchs}
\end{figure}

\subsection{Fusion de branches}

Après un travail dans une branche, on souhaite intégrer notre développement dans la branche principale.

Deux méthodes se présentent alors : le \texttt{merge} et le \texttt{rebase}.

Pour intégrer notre travail de la branche devel, sur la branche master, il faut se placer sur la branche master, et demander à git de fusionner la branche devel.

\begin{consolecode}
$ git checkout master
$ git merge devel
\end{consolecode}

Cette opération crée un nouveau commit constitué des modifications de la branche devel appliquées au dernier commit de la branche master. Cette opération est illustrée par la figure \ref{fig:merge}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.7\linewidth]{images/merge.pdf}
\caption{Appel à \texttt{git merge devel} depuis l'état de la figure \ref{fig:branchfinal}}
\label{fig:merge}
\end{figure}

Afin d'éviter les confusions, ce cours n'aborde que les fusions par merge.

\subsection{Résolution de conflits}

Il se peut que notre fusion concerne des parties de codes qui ont été modifiées indépendamment dans les 2 branches. Dans ce cas, git ne peut pas déterminer seul quel est la modification à intégrer.

Par exemple les commit \texttt{0b3f90b} et \texttt{f061f93} concernent un même paragraphe du même fichier. On dit alors qu'il y a un conflit.

Pas de panique, la résolution de conflits est extrêmement simple, mais il faut agir avec méthode.

Voici un exemple :

\begin{enumerate}
\item Création d'une branche devel
\item Modifications dans un fichier "index.html" sur la branche devel
\item Commit des modifications
\item Retour sur la branche master
\item Modification au même endroit dans le fichier "index.html"
\item Commit
\item Fusion de la branche devel
\end{enumerate}

Cette dernière étape se présente ainsi :

\begin{diffcode}
<<<<<<< HEAD
<h1>Nouveau titre</h1>
=======
Nouvelle table :
</table>

<table>
>>>>>>> devel
\end{diffcode}

Elle nous montre 2 zones : 

\begin{itemize}
\item séparées par des signes \texttt{=======}
\item bornées en haut par \texttt{<<<<<<< HEAD} 
\item et en bas par \texttt{>>>>>>> devel}
\end{itemize}

C'est à nous de choisir quelle zone est celle qu'il faut conserver, et c'est à nous de supprimer la zone à jeter. Il faut être très attentif à bien supprimer les balises que git a ajouté dans notre code, afin qu'elles ne soient pas sauvegardées.

Une fois le conflit résolu, il faut valider les modifications, avec un \texttt{git commit}.

\begin{Exercise}[title={Les branches},name=Exercice,label={exo:branch}]
Dans cet exercice, vous allez manipuler des branches.

Premièrement, créez une nouvelle branche et apportez-y des modifications (un nouveau fichier par exemple). Faites plusieurs commits.

Ensuite, vous avez besoin de revenir sur la branche master afin de corriger quelque chose. Ramenez votre projet sur la branche master et faites une série de commits.

Enfin, vous pouvez revenir sur la branche de développement pour continuer à travailler.

\end{Exercise}

\begin{Answer}[ref={exo:branch}]
\begin{consolecode}
$ git checkout -b devel
$ git commit
$ git commit
$ git checkout master
$ git commit
$ git commit
\end{consolecode}
\end{Answer}

\begin{Exercise}[title={Plus de branches},name=Exercice,label={exo:branch2}]

Trouvez et écrivez la séquence de commandes permettant d'arriver à l'enchaînement d'instantanés de la figure \ref{fig:exocommits}.


\end{Exercise}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.7\linewidth]{images/exo_merge.pdf}
\caption{Objectif de l'exercice \ref{exo:branch2}}
\label{fig:exocommits}
\end{figure}

\begin{Answer}[ref=exo:branch2]
\begin{description}
\item[C1] 
\begin{itemize}
\item[] Faire des modifications
\item[] \mint{console}|$ git commit -a|
\item[] \mint{console}|$ git tag v1|
\item[]
\end{itemize}

\item[C2]
\begin{itemize}
\item[] \mint{console}|$ git branch devel|
\item[] \mint{console}|$ git checkout devel|
\item[] Faire des modifications
\item[] \mint{console}|$ git commit -a|
\item[]
\end{itemize}
 
\item[C3] \begin{itemize}
\item[] \mint{console}|$ git checkout master|
\item[] Faire des modifications
\item[] \mint{console}|$ git commit -a|
\item[]
\end{itemize}

\item[C4] \begin{itemize}
\item[] \mint{console}|$ git checkout devel|
\item[] Faire des modifications
\item[] \mint{console}|$ git commit -a|
\item[]
\end{itemize}

\item[C5] \begin{itemize}
\item[] \mint{console}|$ git checkout master|
\item[] \mint{console}|$ git merge devel|
\end{itemize}
\end{description}
\end{Answer}
